\documentclass[a4paper,12pt]{extreport}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[percent]{overpic}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{cite}
\usepackage{comment}
\usepackage{amssymb,amsmath,latexsym,enumerate}
\usepackage{array,longtable,lscape}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{subfigure,epsfig}
\usepackage{caption2}
\usepackage{multirow}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage[strict]{changepage}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\numberwithin{equation}{chapter}
\sloppy
\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother
\usepackage{geometry}
\geometry{left=3cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=2cm}
\geometry{bottom=2cm}
\titleformat{\chapter}[block]{\Large\bfseries}{\Large\thechapter.}{0.5em}{}[\vspace*{-1cm}]
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{{\thesection}}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}[runin]{\normalfont\bfseries}{\thesubsection}{0.5ex}{}

%---END OF HEAD----------------------------------------------------------------------------



% частые обозначения ----------------------------------------------------------------------
\newcommand*{\No}{\textnumero} % команда \No отсутствовала, пришлось допилить

\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\deps}{\dot \varepsilon}
\newcommand{\half}{\frac{1}{2}}
\newcommand{\enom}{\varepsilon_{\text{ном}}}


\begin{document}

% допиливаем оформление -------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\contentsname}{\Large Содержание}
\renewcommand{\bibname}{\normalfont\Large\bfseries Список литературы}
\renewcommand{\figurename}{\normalfont Рис.\!}


% ============================================================================================================================
%                                                    ТИТУЛЬНЫЙ ЛИСТ
% ============================================================================================================================
\begin{titlepage}
\begin{center}
Министерство образования и науки Российской Федерации \\
НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ ЯДЕРНЫЙ УНИВЕРСИТЕТ <<МИФИ>>\\*
\hrulefill
\end{center}

\begin{center}
ИНСТИТУТ ИНТЕЛЛЕКТУАЛЬНЫХ КИБЕРНЕТИЧЕСКИХ СИСТЕМ \\
КАФЕДРА \No 31 ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА
\end{center}
  \vspace{1cm}

  \begin{flushright}
    На правах рукописи\\
    УДК 519.63, 539.42
  \end{flushright}

\vspace{0.5em}

 \begin{center}
    МУРАТОВ РОДИОН ВЛАДИМИРОВИЧ
  \end{center}

\vspace{1em}

\begin{center}
\large ЧИСЛЕННОЕ МОДЕЛИРОВАНИЕ ПРОЦЕССОВ ЛОКАЛИЗАЦИИ ПЛАСТИЧЕСКОЙ ДЕФОРМАЦИИ В ДИПОЛЯРНЫХ МАТЕРИАЛАХ
\end{center}

\vspace{2em}

\begin{center}
\large{Выпускная квалификационная работа магистра}
\end{center}

\vspace{1em}

\begin{center}
Направление подготовки 01.04.02 <<Прикладная математика и информатика>>
\end{center}

\vspace{2.5em}

%\begin{adjustwidth}{9.5cm}{}
\hfill \begin{minipage}[t]{75mm}
Выпускная квалификационная\\
работа защищена\\
<<\rule[0mm]{0.8cm}{0.1mm}>> \hrulefill \ 20\rule[0mm]{0.4cm}{0.1mm} г.\\
Оценка \hrulefill\\
Секретарь ГЭК \hrulefill \ Чмыхов М.А.
\end{minipage}
%\end{adjustwidth}

\vspace{\fill}

\begin{center}
г. Москва \\
2018
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{3cm}
\begin{center}
    \Large \textbf{ПОЯСНИТЕЛЬНАЯ ЗАПИСКА} \\
    \large {к выпускной квалификационной работе на тему:}
  \end{center}

  \vspace{1em}

  \begin{center}
  \large ЧИСЛЕННОЕ МОДЕЛИРОВАНИЕ ПРОЦЕССОВ ЛОКАЛИЗАЦИИ ПЛАСТИЧЕСКОЙ ДЕФОРМАЦИИ В МАТЕРИАЛАХ
  \end{center}

\vspace{5em}

\begin{flushleft}
\begin{longtable}{lcl}
Студент--дипломник & \underline{\hspace{2.9cm}} & Муратов Р.В. \\
&&\\
Руководитель проекта & \underline{\hspace{2.9cm}} & д.ф.-м.н., профессор Кудряшов Н.А.\\
&&\\
Консультант & \underline{\hspace{2.9cm}} & к.ф.-м.н., доцент Рябов П.Н.\\
&&\\
Рецензент  & \underline{\hspace{2.9cm}} & к.ф.-м.н., доцент Чмыхов М.А.\\
&&\\
Зав.~кафедрой \No 31 & \underline{\hspace{2.9cm}}  & д.ф.-м.н., профессор Кудряшов Н.А.
\end{longtable}
\end{flushleft}

%%-----------------------------------------------------------------------------  

\tableofcontents
\setcounter{page}{3}


% ============================================================================================================================
%                                                        ВВЕДЕНИЕ
% ============================================================================================================================
\chapter*{Введение.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Понимание механизмов разрушения металлических материалов, разработка способов
предсказания и своевременного предотвращения данного процесса является крайне
важной задачей. Наиболее остро данная проблема стоит в обрабатывающей, атомной
и военно-космической промышленности, поскольку все используемые материалы
должны удовлетворять требованиям надежности, безопасности и долговечности при
различных способах нагружения и эксплуатации данных материалов.

В связи с этим, начиная с 1980-ых годов активно изучается проблема формирования
полос адиабатического сдвига (ПАС) в различных материалах поскольку оказывается,
что данный процесс является одним из механизмов разрушения материалов при
высокоскоростных сдвиговых деформациях, таких как взрывное дробление, 
высокоскоростная механическая обработка металлов давлением, 
эрозия (Мосс \cite{moss}, Шнайдер и Нунес \cite{schneider}, Зейдель и Рейнольдс \cite{seidel}).
Выяснилось, что образование ПАС является одной из основных причин разрушения материалов, 
которые подвергаются высокоскоростным деформациям при производстве и эксплуатации 
(Райт \cite{wright2002}, Хаммершмидт \cite{hammerschmidt}). 
Высказывались также предположения, 
что локализации деформаций являются причиной аварий на космических аппаратах 
(Риттел \cite{rittel}, Шоки \cite{shockey}).

Образование ПАС происходит в наиболее хрупких областях образца, таким образом в случае продолжительных деформаций материал разрушается вдоль полос. Полосы адиабатического сдвига представляют собой узкие области ширины порядка 1-500 мкм, в которых достигаются высокие температуры и деформации. По общепринятой гипотезе, причиной локализации деформации является потеря устойчивости пластического течения, возникающая вследствие эффекта термического разупрочнения (Райт \cite{wright2002}). Согласно этой теории, в условиях близких к адиабатическим, работа пластической деформации переходит в тепло, что и вызывает термическое разупрочнение материала и приводит к образованию полос адиабатического сдвига. Помимо формирования единичной ПАС, также имеет место процесс самоорганизации нескольких ПАС.

На сегодняшний день проведено множество аналитических, численных и экспериментальных исследований
данного феномена.
Среди них мы подчеркнем работы Батры \cite{batra1987, batra1990a, batra1990b, batra1990c, batra1992, batra1994}, 
Уолтера и Райта \cite{walter1992, wright1985a, wright1985b, wright1987a}, 
Чжоу \cite{zhou2006a, zhou2006b},
ДиЛеллио \cite{dilellio1997, dilellio1998, dilellio2003}, 
Кудряшова и Рябова \cite{ryabov2015, ryabov2017}, 
Марчанда и Даффи \cite{marchand1988}, 
Нестеренко \cite{nesterenko1995, nesterenko1998}.
Все эти работы сосредоточены на исследовании базовых факторов,
которые влияют на инициацию, формирование и взаимодействие ПАС.

Исследование процессов формирования полос локализованной деформации в
термовязкопластичных  материалах показало, что в окрестности области
локализации возникают экстремальные градиенты деформации и скорости деформации
\cite{batra1992}. 
Опираясь на данный факт была разработана теория диполярных материалов,
согласно которой градиент деформации рассматривается как независимая переменная.
Данный подход был впервые предложен Грином \cite{green1968},
а в дальнейшем модифицирован применительно к пластическим деформациям \cite{dillon1970}.
Для исследования процессов локализации пластических деформаций метод
был впервые применен в работах \cite{batra1990b, batra1990c, wright1985b, wright1987a}.
Помимо этого, в работе \cite{dillon1970} авторы предположили, что диполярная модель
позволяет описывать взаимодействие дислокаций между собой. В работе
\cite{batra1990a} продемонстрировано, что экспериментальные результаты
\cite{marchand1988} лежат в хорошем согласии с результатами, полученными с
использованием диполярной теории.

В экспериментальных работах Нестеренко \cite{nesterenko1995, nesterenko1998} показано,
что при высоких скоростях сдвига наблюдается феномен самоорганизации полос адиабатического сдвига.
Авторы наблюдали формирования в образце множества ПАС, расположенных периодически.
Позднее, для моделирования данного процесса в различных материалах в качестве 
начальных условий в численных экспериментах использовалась неоднородность
начального напряжения в образце \cite{zhou2006b, ryabov2015}.
Однако, в данных работах рассматривались только неполярные материалы.

{\bf Цель выпускной квалификационной работы:}
\newline
численно исследовать процесс самоорганизации полос адиабатического сдвига в диполярных материалах.

В процессе достижения поставленной цели были решены следующие {\bf задачи}:
\begin{enumerate}
\item Анализ литературы, посвященной изучению процессов образования ПАС, и формулировка математической модели, описывающей данный процесс.
\item Разработка численного алгоритма, эффективного для проведения расчетов в неполярных и диполярных материалах.
\item Реализация программного комплекса на основе разработанного алгоритма и проверка его работоспособности на задачах, уже исследованных другими авторами.
\item Статистическое исследование коллективного поведения ПАС в зависимости от степени диполярности материала.
\end{enumerate}

В соответствии с поставленными задачами работа разделена на введение, пять глав и заключение. В первой главе формулируется математическая модель изучаемых процессов. Во второй приводится описание численного алгоритма, а в третьей -- производится его тестирование. Четвертая глава посвящена результатам численного моделирования формирования ПАС в диполярных материалах.
Кроме этого, в работе также рассматривается метод динамической адаптации сетки,
который повышает эффективность расчетов, данной теме посвящена пятая глава.


% ============================================================================================================================
%                                                   ПОСТАНОВКА ЗАДАЧИ
% ============================================================================================================================
\chapter{Математическая модель.}

Рассмотрим процесс сдвиговой деформации бесконечной пластины, 
состоящей из упругопластичного материала. 
Толщина пластины равна $H$, нижняя граница слоя зафиксирована, 
а верхняя смещается с постоянной скоростью $v_0$ вдоль оси $x$
(Рис. \ref{ris:geometry}). 
При такой постановке задачи, все параметры материала 
(смещение частиц, скорость, температура, и другие) зависят только от координаты $y$, 
а отличной от нуля является одна касательная компонента тензора напряжений $\tau_{xy}$. 
В дальнейшем, $s = \tau_{xy}$ — напряжение.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{minipage}{0.8\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/geometry.png}
	\end{minipage}
	\caption{Геометрия задачи.}
	\label{ris:geometry}
\end{figure}

Выведем уравнения, описывающие данный физический процесс.
Полагаем, что деформация складывается из упругой $\eps^e$ и пластичной $\eps^p$ компонент. 
Скорость изменения смещения $u$ вдоль оси $y$ совпадает с полной деформацией, отсюда получаем
\begin{equation*}
u_y = \eps = \eps^e + \eps^p.
\end{equation*}
Дифференцируя это выражение по времени и учитывая закон Гука, приходим к первому уравнению
\begin{equation*}
v_y = \frac{1}{\mu} \frac{\partial s}{\partial t} + \deps^p,
\end{equation*}
где $\mu$ — модуль упругого сдвига.
Запишем также уравнение движения сплошной среды
\begin{equation*}
\frac{\partial v}{\partial t} = \frac{1}{\rho} \frac{\partial s}{\partial y}
\end{equation*}
и закон сохранения энергии в виде
\begin{equation*}
C \rho \frac{\partial T}{\partial t} = k
\frac{ \partial^2 T }{\partial^2 y} 
+ s \deps^p,
\end{equation*}
здесь $T(y,t)$ — температура материала, 
$C$ — теплоёмкость, 
$k$ — коэффициент теплопроводности, 
$\rho$ — плотность материала. 
Последнее слагаемое описывает количество энергии, 
перешедшей в тепло при деформации образца.
Осталось дополнить систему уравнением состояния,
в качестве него выступает закон пластической текучести.
В наиболее распространенной форме он имеет вид:
\begin{equation*}
s = \Phi \left(\psi, \deps, T \right), \qquad
\deps = D \left(s, \psi, T \right) = f \left( s, \kappa (\psi), g(T) \right).
\end{equation*}
В такой форме предел текучести записывается, к примеру, 
в широко используемых моделях Джонсона-Кука \cite{johnson1982}, Литонски \cite{litonsky1977} и др.
Безразмерная переменная $\psi$ описывает деформационное упрочнение материала
и по физическому смыслу совпадает с полной деформацией $\eps$.
Уравнение на деформационное упрочнение
\begin{equation*}
\psi_t = \frac{\deps s}{\kappa (\psi) }.
\end{equation*}
Функция $\kappa (\psi)$ --- фактор деформационного упрочнения, 
$g(T)$ --- функция температурного сглаживания материала.
Важным свойством является то, что $\deps = D\left(s, \psi, T \right) \ge 0$,
таким образом пластические деформации в точке только накапливаются. 
Приведенные выше уравнения составляют полную систему уравнений для математического описания
одномерных сдвиговых пластических деформаций \textbf{неполярного} материала.

Согласно диполярной теории градиент деформации рассматривается как независимая величина.
Вводим дополнительные переменные:
диполярная деформация $d$ и диполярное напряжение $\sigma$, 
которые ассоциированы с величиной $l u_{yy}$ 
(так же как обычные деформация и напряжение с $u_y$), где $l$ --- характерная длина.
Градиент напряжения теперь рассматривается как независимая компонента,
поэтому в уравнении движения согласно Грину $s \rightarrow s - l \sigma_y$,
и получаем
\begin{equation*}
\frac{\partial v}{\partial t} = \frac{1}{\rho} \frac{\partial s}{\partial y} 
- \frac{l}{\rho}  \frac{\partial^2 \sigma}{\partial y^2}
\end{equation*}

Предполагаем, что диполярная деформация так же представляется в виде суммы упругой и пластичной частей
\begin{equation*}
l u_{yy} = d = d^e + d^p,
\end{equation*}
а диполярное напряжение $\sigma$ и эластичная компонента $d^e$ связаны законом Гука.
Тогда после дифференцирования по времени получаем уравнение, 
схожее с аналогичным для обычного напряжения
\begin{equation*}
l \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} = \frac{1}{\mu} \frac{\partial \sigma}{\partial t} + \dot d^p
\end{equation*}

Теперь осталось включить новые переменные в закон пластической текучести,
для этого введем эффективное напряжение $s_e$ и эффективную деформацию $\eps_e$:
\begin{equation}
\label{eq:effective_variables}
s_e = \sqrt{s^2 + \sigma^2}, \qquad 
\deps_e = \sqrt{ \left( \deps^p \right)^2 + \left( \dot d^p \right)^2}, \qquad
\eps_e = \int_0^t \deps_e (\tau) d \tau.
\end{equation}
Эффективные переменные связаны законом пластической текучести, 
а различные компоненты напряжения пропорциональны соответствующим компонентам скорости деформации
\begin{equation}
\label{eq:flow_rule}
\deps^p = \frac{ s }{ s_e } \deps_e, \qquad
\dot d^p = \frac{ \sigma }{ s_e } \deps_e, \qquad
\deps_e = D(s_e, \psi, T).
\end{equation}
Такой подход при котором компоненты тензоров пропорциональны $\deps^p_{ij} = \lambda \sigma_{ij}$,
а эффективное напряжение и деформация связаны законом $\sigma_e = \sigma_Y ( \deps_e)$ 
называется ассоциированным правилом текучести.

В дальнейшем эластичные компоненты не встречаются, 
поэтому индексы $^p$ у деформаций опускаются,
но следует понимать, что это пластичные компоненты тензоров деформации.
Полная система уравнений, описывающая одномерные сдвиговые деформации диполярного материала:
\begin{equation}
\label{eq:velocity}
v_t - \frac{1}{\rho} s_y + \frac{l}{\rho} \sigma_{yy} = 0,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:stress1}
s_t - \mu v_y = -\mu \deps,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:stress2}
\sigma_t - \mu l v_{yy} = - \mu \dot d,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:hardening}
\psi_t = \frac{s_e \deps_e}{\kappa(\psi)},
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:temperature}
C\rho T_t = \left(k T_y\right)_y + s_e \deps_e.
\end{equation}

Граничные условия одинаковы во всех экспериментах:
скорость сдвига на границах зафиксирована, 
а границы теплоизолированы
\begin{equation}\label{eq:boundary1}
v(0, t) = 0, \quad
v(H, t) = \deps_0 H,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:boundary2}
\sigma(0, t) = \sigma(H, t) = 0, \quad
T_y(0, t) = T_y(H, t) = 0.
\end{equation}
Переменные $v$ и $s$ входят в гиперболическую подсистему \eqref{eq:velocity}, \eqref{eq:stress1},
поэтому достаточно только граничных условий на скорость.

\section{Характеристики исследуемых материалов.}
\label{sec:materials}

В работе исследуются процессы формирования ПАС в двух разных 
по своим теплофизическим свойствам материалах: 
легированной низкоуглеродистой стали марки HY-100 и бескислородной меди OFHC. 
В качестве закона пластической текучести для обоих материалов используется формула Литонски
\begin{equation*}
s_e = \kappa (\psi ) g(T) \left( 1 + \frac{ \deps_e }{\deps_y} \right)^m
\end{equation*}
или в форме, разрешенной относительно $\deps$
\begin{equation}
\label{eq:litonsky}
\deps_e = \deps_y \max \left[ 0, \left( \frac{ s_e }{ \kappa (\psi) g(T) } \right)^{\frac{1}{m}} - 1 \right],
\end{equation} 
здесь учтено, что $\deps_e > 0$.

Функция деформационного упрочнения используется в трех формах:
\begin{equation}
	\label{eq:hardening_const}
	\kappa(\psi) = \kappa_0,
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{eq:haredening_power2}
	\kappa( \psi ) = \kappa_0 \left( 1 + \frac{\psi}{\psi_0} \right)^n.
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{eq:hardening_power1}
	\kappa(\psi) = \kappa_0 \left[ 1 + \left(\frac{\psi}{\psi_0}\right)^n \right],
\end{equation}
здесь $\kappa_0$ --- характерное значение напряжения.
В случае использования формулы \eqref{eq:hardening_const} 
переменная $\psi$ и уравнение \eqref{eq:hardening} исключается из системы,
в этом случае говорят, что модель не учитывает деформационное упрочнение материала.

Функция температурного сглаживания $g(T)$ также имеет несколько вариантов:
\begin{equation}\label{eq:softening_linear}
g(T) = 1 - a T,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:softening_cube}
g(T) = \left(1 - a T \right)^3.
\end{equation}
Коэффициент $a$ в формулах таков, что функция $g(T)$ стремится к нулю 
при $T$ стремящемся к температуре плавления материала.
При этом скорость деформации будет стремиться к бесконечности (формула \eqref{eq:litonsky}). 
При достижении температуры плавления описанная выше модель не работает, 
поскольку в ней не учитываются фазовые переходы.
Линейный закон используется для стали, кубический --- для меди.

Значения параметров для различных материалов приведены в таблице \ref{tab:parameters}.
Помимо материалов OFHC и HY-100 в таблице присутствует строка <<Сталь>>, 
параметры в которой немного отличаются от HY-100.
Данные значения используются в статье Батры,
которая рассматривается в секции \ref{sec:test_batra}.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\label{tab:parameters}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Материал    & $\mu$, ГПа    & $\rho$, кг/м$^3$  & $k$, Вт/м$^\circ$C    & $C$, Дж/кг$^\circ$C   & $\deps_y$, c$^{-1}$    \\ \hline
Сталь       & 80            & 7860              & 49.2                  & 473                   & 10$^{-4}$              \\ \hline
HY-100      & 80            & 7860              & 49.2                  & 473                   & 10$^{-4}$              \\ \hline
OFHC        & 45            & 8960              & 386                   & 383                   & 1                      \\ \hline
\hline
Материал    & $a$, $^\circ$C$^{-1}$  & $\kappa_0$, МПа   & $m$       & $\psi_0$  & $n$   \\ \hline
Сталь       & 5.52$\cdot 10^{-3}$    & 333               & 0.025     & 0.017     & 0.09  \\ \hline
HY-100      & 6.43$\cdot 10^{-4}$    & 600               & 0.0251    & 0.012     & 0.107 \\ \hline
OFHC        & 9.47$\cdot 10^{-4}$    & 69                & 0.027     & 0.261     & 0.32  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Численные значения параметров, входящих в уравнения}
\end{center}
\end{table}


% ============================================================================================================================
%                                                  РАЗНОСТНАЯ СХЕМА
% ============================================================================================================================
\chapter{Построение конечно-разностной аппроксимации задачи о локализации пластических деформаций.}
\label{scheme}

В данной работе для дискретизации задачи используется метод конечных разностей.
Расчетная область разбивается на $N$ отрезков,
координаты узлов сетки $y_i$, $i = 0..N$. 
Отрезки разбиения будем нумеровать полуцелыми индексами
$h_{i + \half} = y_{i+1} - y_i$,
также нам понадобится усредненный шаг $\hat h_i = (h_{i - \half} + h_{i + \half}) / 2$.
Шаг по времени постоянен, обозначим его за $\tau$.
Расчетные величины $a^{n}_{i}$ аппроксимируются в узлах сетки,
где $n$ -- номер шага по координате, $i$ -- номер узла расчетной сетки.
Введем также сокращенную запись для некоторых конечно-разностных производных:
\begin{equation*}
\Delta u^n_i = \half \left( 
	\frac{u^n_{i+1} - u^n_{i}}{h_{i+\half}} + \frac{u^n_{i} - u^n_{i-1}}{h_{i-\half}} 
\right),
\qquad
\Delta^2 u^n_i = \frac{1}{\hat h_i} \left( 
	\frac{u^n_{i+1} - u^n_{i}}{h_{i+\half}} - \frac{u^n_{i} - u^n_{i-1}}{h_{i-\half}} 
\right).
\end{equation*}

Учитывая смешанный характер задачи, 
при построении схемы разобьем задачу на несколько частей:
на первом шаге решаем механическую часть задачи (уравнения \eqref{eq:velocity}, \eqref{eq:stress1}, \eqref{eq:stress2}),
затем прочностную \eqref{eq:hardening}, а затем тепловую/энергетическую \eqref{eq:temperature}.
Кроме того, несложно заметить, 
что механическая часть задачи естественным образом расщепляется на конвективный 
\begin{equation}\label{eq:conv}
v_t = \frac{1}{\rho} s_y,
\qquad
s_t = \mu v_y
\end{equation}
и диффузионный процессы \cite{yanenko1971}
\begin{equation}\label{eq:diff}
v_t = -\frac{l}{\rho} \sigma_{yy}, 
\qquad
\sigma_t = \mu l v_{yy}.
\end{equation}

Пусть имеется система эволюционных уравнений 
$\vec{u}_t = A \vec{u} + B \vec{u}$, 
тогда численное решение можно искать по схеме
\begin{equation*}
\frac{\vec{u}^{n + \half} - \vec{u}^n}{\tau} = A \vec{u}^n,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\frac{\vec{u}^{n+1} - \vec{u}^{n+\half}}{\tau} = B \vec{u}^{n+\half}
\end{equation*}
считая, что на первом шаге действует один оператор, а затем другой. 
Эволюционный оператор $R: u^{n+1} = R u^n$ в данном случае имеет вид $R = (E + \tau A) (E + \tau B)$,
а значит схема устойчива, когда устойчива каждая из частей.
Нелинейные правые части системы \eqref{eq:velocity}, \eqref{eq:stress1}, \eqref{eq:stress2} 
пока не принимаются во внимание, они будут добавлены к итоговой схеме.

Первая подсистема \eqref{eq:conv} является гиперболической, 
для аппроксимации воспользуемся схемой с разностями против потоков 
(схема типа КИР \cite{courant1952}, \cite{kulikovsky}).
Согласно данной схеме, численное решение гиперболической системы уравнений
$\vec u_t + A \vec u_x = 0$ ищется по формуле:
\begin{equation*}
\frac{\vec u^{n+1}_i - \vec u^n_i}{\tau} +
A^{-} \frac{ \vec u^n_{i+1} - \vec u^n_{i} }{h_{i+\half}} +
A^{+} \frac{ \vec u^n_{i} - \vec u^n_{i-1} }{h_{i-\half}}
= 0,
\end{equation*}
\begin{equation*}
A^{\pm} = \half \left(A \pm \Omega_L \left| \Lambda \right| \Omega_R \right),
\qquad
A = \Omega_L \Lambda \Omega_R,
\end{equation*}
здесь $\Omega_L = \Omega_R^{-1}$ --- матрицы спектрального разложения, 
$\Lambda$ --- матрица собственных значений. 
Применительно к нашей задаче
\begin{equation*}
\vec u = \begin{pmatrix}
v \\
s \\
\end{pmatrix},
\qquad
A = \begin{pmatrix}
0 & - \frac{1}{\rho} \\
- \mu & 0 \\
\end{pmatrix},
\qquad
\Lambda = \begin{pmatrix}
S & 0 \\
0 & - S \\
\end{pmatrix},
\end{equation*}
где $S = \sqrt{ \mu / \rho}$ --- скорость распространения поперечных волн в материале.
В результате приходим к схеме
\begin{equation}\label{eq:conv1}
\frac{\tilde v_i - v^n_i}{ \tau } =
	 \frac{1}{\rho} \Delta s^n_i + 
	 \frac{S \hat h_i}{2} \Delta^2 v^n_i,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:conv2}
\frac{s^{n+1}_i - s^n_i}{ \tau } = 
	\mu \Delta v^n_i + 
	\frac{S \hat h_i}{2} \Delta^2 s^n_i,
\end{equation}
которая имеет первый порядок аппроксимации по времени и координате
и устойчива при выполнении условия Куранта --- Фридрихса --- Леви (КФЛ)
\begin{equation}\label{eq:condition1}
\alpha = \frac{ \tau S}{ h_{\min} } \le 1.
\end{equation}

Диффузионная часть \eqref{eq:diff} упрощается, если перейти к новым переменным 
\begin{equation*}
\xi = v + \frac{i}{\mu \rho} \sigma, 
\qquad
\eta = v - \frac{i}{\mu \rho}\sigma.
\end{equation*}
В этих переменных система записывается в виде
\begin{equation*}
\xi_t = ilS\xi_{yy},
\qquad
\eta_t = -ilS\eta_{yy}.
\end{equation*}
Для двух уравнений <<теплопроводности>> типа $u_t = \pm i l S u_{xx}$ 
запишем явные трёхточечные схемы.
Они устойчивы при выполнении условия
\begin{equation}\label{eq:condition2}
\beta = \frac{4 l S \tau}{h_{\min}^2} \le 1.
\end{equation}
Далее, возвращаясь к старым переменным, 
получаем схему для которой, очевидно, 
выполняются те же условия устойчивости
\begin{equation}\label{eq:diff1}
\frac{v^{n+1}_i - \tilde{v}_i}{\tau} = - \frac{l}{\rho} \Delta^2 \sigma^n_i,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:diff2}
\frac{\sigma^{n+1}_i - \sigma^n_i}{\tau} = \mu l \Delta^2 \tilde v^n_i.
\end{equation}

Объединим уравнения \eqref{eq:conv1}, \eqref{eq:conv2}, \eqref{eq:diff1}, \eqref{eq:diff2},
добавим нелинейные части с промежуточного слоя и получим итоговую схему:
\begin{equation}\label{eq:scheme_velocity}
v^{n+1}_i = v^n_i +
	 \frac{\tau}{\rho} \Delta s^n_i +
	 \frac{\tau S \hat h_i}{2} \Delta^2 v^n_i -
	 \frac{\tau l}{\rho} 
	 \Delta^2 \sigma^n_i,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:scheme_stress1}
s^{n+1}_i =  s^n_i +
	\tau \mu \Delta v^n_i +
	\frac{\tau S \hat h_i}{2} \Delta^2 s^n_i - 
	\frac{\tau \mu}{2} \left(
		\deps^n_i + \deps^{n+1}_i
	\right),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:scheme_stress2}
\sigma^{n+1}_i = \sigma^n_i +
	\tau \mu l \Delta^2 v^{n+1}_i
	- \frac{\tau \mu}{2} \left(
		\dot d^n_i + \dot d^{n+1}_i
	\right).
\end{equation}

Внимательный читатель мог заметить, что в формуле \eqref{eq:scheme_stress2} по всем правилам 
должна быть скорость $\tilde v$ вместо $v^{n+1}$, однако, такое допущение не может сказаться
на аппроксимации и устойчивости схемы.
Формула \eqref{eq:scheme_velocity} позволяет явно вычислить скорость $v^{n+1}$ на следующем шаге.
Следующие две формулы перепишем в виде
\begin{equation*}
s^{n+1}_i = \hat s_i - \frac{\tau \mu}{2} \deps^{n+1}_i,
\qquad
\sigma^{n+1}_i = \hat \sigma_i - \frac{\tau \mu}{2} \dot d^{n+1}_i,
\end{equation*}
где величины $\hat s_i$ и $\hat \sigma_i$ --- 
сокращенная запись частей уравнений \eqref{eq:scheme_stress1} и \eqref{eq:scheme_stress2},
которые вычисляются явно. 
Для замыкания системы необходимо воспользоваться уравнением состояния.
При подстановке в уравнения \eqref{eq:scheme_stress1} и \eqref{eq:scheme_stress2} 
$\deps^{n+1}$ и $\dot d^{n+1}$ 
в соответствии с законом пластической текучести \eqref{eq:flow_rule} получаем 
нелинейное уравнение на эффективное напряжение $s^{n+1}_{e,i}$
\begin{equation*}
s^{n+1}_{e,i} = 
\sqrt{\hat s_i^2 + \hat \sigma_i^2} - 
\frac{\tau \mu}{2} \deps^{n+1}_{e,i} =
\sqrt{\hat s_i^2 + \hat \sigma_i^2} - 
\frac{\tau \mu}{2} D(s^{n+1}_{e, i}, \psi^n_i, T^n_i).
\end{equation*}
Данное уравнение решается методом итераций Ньютона, 
затем восстанавливаются компоненты напряжения и деформации на следующем слое
$s^{n+1}_i$, $\sigma^{n+1}_i$, $\dot \gamma^{n+1}_i$ и $\dot d^{n+1}_i$.

Уравнение деформационного упрочнения приводится к форме ОДУ 
и решается с использованием метода Рунге-Кутты 4-го порядка
\begin{equation*}
\frac{ d \psi}{d t} = \frac{ s_e(t) \cdot D( s_e(t), \psi(t), T^n)}{\kappa (\psi(t))}.
\end{equation*}

Для аппроксимации теплового уравнения \eqref{eq:temperature} используется явная трехточечная схема
\begin{equation*}
C \rho \frac{T^{n+1}_i - T^n_i}{\tau} = 
k \Delta^2 T^n_i +
\frac{1}{4} \left( s^n_{e, i} + s^{n+1}_{e, i} \right)
\left( \deps^n_{e, i} + \deps^{n+1}_{e, i} \right),
\end{equation*}
условие устойчивости
\begin{equation}\label{eq:condition3}
\gamma = \frac{2 \tau k}{C \rho h_{\min}^2} \le 1.
\end{equation}

Поскольку ширина ПАС имеет порядок десятков микрометров,
возникает необходимость использовать в численных расчетах довольно мелкие сетки.
А условие КФЛ \eqref{eq:condition1} накладывает серьезные ограничения на шаг
(для используемых материалов $\tau \sim 10^{-9}$ секунд).
Временной сложностью задачи обусловлен выбор преимущественно явных схем.
Условие \eqref{eq:condition3} является самым слабым, 
оно выполняется автоматически для используемых материалов при выполнении КФЛ
(на масштабах задачи диссипация энергии незначительна по сравнению с другими процессами).

Также для уменьшения времени расчета выгодно использовать такие $h$ и $\tau$, 
при которых условия \eqref{eq:condition1} и \eqref{eq:condition2} 
выполнялись бы с одинаковой точностью и были близки к пределу,
то есть $\alpha \sim \beta \sim 1$.
В этом случае следует выбирать $h \sim l$,
то есть шаг по координате должен иметь порядок характерной длины материала,
что является естественным физическим критерием.



% ============================================================================================================================
%                                                     ТЕСТИРОВАНИЕ
% ============================================================================================================================
\chapter{Верификация программного комплекса для расчета процессов локализации пластических деформаций в материалах.}
\label{chapter:test}

Для проверки полученной схемы проведем ряд численных экспериментов, 
которые уже рассматривались в работах других авторов, 
и сравним полученные результаты.

Введем некоторые обозначения, в дальнейшем $\enom = \deps_0 t$ --- 
безразмерное время или номинальная деформация,
$\tilde y = y / H$ --- безразмерная координата.

\section{Тест 1: формирование одиночной ПАС без учета деформационного упрочнения материала.}
\label{sec:test_zhou}

Данная задача рассмотрена в статьях Уолтера \cite{walter1992} и Чжоу \cite{zhou2006a}, 
исследуется формирование одиночной полосы в центре пластины из неполярной стали марки HY-100 
(параметры материала указаны в таблице \ref{tab:parameters} и идентичны значениям, 
которые использованы в статье Чжоу).

Для локализации полосы в центре пластины 
распределение начальной температуры в образце имеет вид гауссиана с пиком в центре. 
Начальное напряжение равно нулю, а скорость в образце распределена линейно.
\begin{equation*}
T(y, 0) = 
	16.2 \left(
			1 - 4 \left( \tilde y - 0.5 \right)^2 
		\right)^9 
	\exp \left(
			-20 \left( \tilde y - 0.5 \right)^2 
		\right),
\end{equation*}
\begin{equation*}
v(y, 0) = \dot \deps_0 y, \qquad 
s(y, 0) = 0, \qquad
\deps(y, 0) = \deps_0.
\end{equation*}

Тепловой поток на границе равен нулю, 
функция температурного сглаживания материала выбирается 
в линейной форме \eqref{eq:softening_linear}, 
эффект деформационного упрочения материала не учитывается \eqref{eq:hardening_const}.
Толщина исследуемой пластины $H$ = 6.94 мм,
номинальная скорость деформации $\deps_0$ = 750 с$^{-1}$.
Для сравнения результатов с результатами, полученными Чжоу, 
напряжение, температура и скорость пластической деформации 
обезразмерены характерным величинами 600 МПа, 162 °C, 750 с$^{-1}$ соответственно.
Этапы формирования ПАС в данном эксперименте приведены на рисунке \ref{ris:zhou_stages}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.1.Zhou/v}
		\put(75, 25) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.1.Zhou/T}
		\put(75, 25) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Этапы формирования ПАС в эксперименте Чжоу. 
	Распределение скорости (а) и температуры (б) в пластине в моменты времени $\enom$ = 0.0, 0.25, 0.3.}
	\label{ris:zhou_stages}
\end{figure}

Как следует из графиков, образование ПАС сопровождается резким увеличением температуры в месте локализации.
К окончанию эксперимента скорость принимает вид ступеньки:
нижняя половина пластины зафиксирована, 
а верхняя сдвигается с постоянной скоростью.

Для тестирования было проведено два эксперимента.
В первом эксперименте использовалась равномерная сетка с шагом 1 мкм ($N$ = 6941),
во втором эксперименте равномерная сетка с шагом 10 мкм ($N$ = 695).
В обоих экспериментах был получен ожидаемый результат (Рис. \ref{ris:zhou_stages}).
Для сравнения результатов с результатами Чжоу построим также графики 
центрального (значение в центре образца) напряжения, 
температуры и скорости деформации от времени. 
Центральные значения температуры и скорости деформации 
соответствуют максимумам соответствующих величин, 
центральное значение напряжения -- минимуму. 
Промежуток времени выбирается $\enom \in [0.26, 0.32]$, 
что соответствует моменту локализации пластической деформации. 
Графики приведены на рисунке \ref{ris:zhou_func}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.1.Zhou/s_min}
 		\put(75, 35) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.1.Zhou/T_max}
 		\put(75, 35) {\huge б}
	\end{overpic}
	\\ \hfill \\
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.1.Zhou/e_max}
 		\put(75, 35) {\huge в}
	\end{overpic}
	\caption{Минимум напряжения (а), максимумы температуры (б) и скорости деформации (в)
	в зависимости от времени на сетках с различным шагом по координате.}
	\label{ris:zhou_func}
\end{figure}

Как следует из рисунков, решения на различных сетках имеют существенные отличия.
На мелкой сетке после формирования ПАС величины в центре образца
испытывают характерные колебания,
скорость деформации достигает пикового значения около $6 \cdot 10^3 \deps_0$,
для грубой сетки зависимости более гладкие.
Такие же результаты были получены Уолтером и Чжоу.
Зависимости, приведенные в их работах, 
полностью совпадают с представленными на рисунке \ref{ris:zhou_func}, 
в частности совпадает время образования ПАС, 
асимптотики величин, амплитуды и периоды затухающих колебаний.


\section{Тест 2: Формирование множественных ПАС в неполярной меди с учетом деформационного упрочнения материала.}
\label{sec:test_ryabov}

Данная задача рассматривается в статье \cite{ryabov2015}, 
исследуется формирование множественных полос адиабатического сдвига 
в образце из бескислороной меди 
(параметры OFHC указаны в таблице \ref{tab:parameters}) 
со случайным начальным распределением напряжения.
Начальное напряжение в образце имеет равномерное распределение в интервале
$s \in [ \kappa_0, 2 \kappa_0]$ для моделирования неоднородной структуры материала. 
Температура и деформация в начальный момент нулевые, 
а скорость распределена линейно. 
Таким образом, начальные условия:
\begin{equation}
\label{eq:ryabov}
v(y, 0) = \deps_0 y, \quad
T(y, 0) = 0, \quad
\psi(y, 0) = 0, \quad
s(y, 0) = \kappa_0 \left(1 + \xi \right),
\end{equation}
где $\xi$ --- равномерно распределенная в интервале [0, 1] случайная величина
Используется кубическая функция температурного сглаживания \eqref{eq:softening_cube},
также в численном эксперименте учитывается 
эффект деформационного упрочнения материала \ref{eq:hardening_power1}. 
Толщина $H$ исследуемой пластины 23.18 мм, 
номинальная скорость деформации $\deps$ = 10$^5$ c$^{−1}$.
Задача решается на равномерной сетке с шагом 1 мкм ($N$ = 23181).
Результаты приведены на рисунке \ref{ris:ryabov_stages}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.2.Ryabov/v}
 		\put(70, 20) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.2.Ryabov/T}
 		\put(25, 50) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Этапы формирования ПАС в эксперименте.
	Графики скорости (а) и температуры (б) в части образца в моменты времени $\enom$ = 2, 5 и 6.}
	\label{ris:ryabov_stages}
\end{figure}

В течение эксперимента распределение скорости в образце от линейного переходит
к ступенчатому виду, 
на графиках температуры, деформации и скорости деформации
возникает множество узких областей, 
в которых значения увеличиваются на несколько порядков. 
В дальнейшем в этих местах появляются разрывы скорости.

Для сравнения результатов построим также графики 
среднего напряжения и количества полос от времени. 
Данные зависимости приведены на рисунке \ref{ris:ryabov_func}. 
Все графики построены для размерных величин. 
В качестве количества полос принимается количество локальных максимумов деформации, 
в которых $\eps$ принимает значения выше некоторого порогового 
$\eps_{\text{п}}$, используются значения $\eps_{\text{п}} = 30, 40, 50, 80$.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.2.Ryabov/s_avg_cheet}
 		\put(25, 25) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.2.Ryabov/N_cheet}
 		\put(25, 25) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Средние напряжение (а) и число полос (б) в образце в зависимости от времени. 
	Цифрами 1, 2, 3, 4 обозначены графики числа полос при значениях $\eps_\text{п}$ = 30, 40, 50, 80 соответственно.}
	\label{ris:ryabov_func}
\end{figure}

Процесс формирования ПАС начинается в момент около $\enom = 4.3$. 
В этот момент, на графике напряжения можно увидеть резкий спад, 
а исходя из графика для числа полос возникают первые локальные максимумы деформации,
превышающие $\varepsilon_\text{п} = 30$.
Число полос и время их образования, характер графиков, 
максимальные значения и асимптотики совпадают с зависимостями, 
полученными в работе \cite{ryabov2015}. 
Из чего заключаем, что схема работает корректно и при исследовании
образования множественных ПАС и процессах их самоорганизации.


\section{Тест 3: Формирование ПАС в диполярном материале.}
\label{sec:test_batra}

Для тестирования воспроизведем некоторые результаты из статьи \cite{batra1990a}.
В работе исследуются сдвиговые деформации образца толщиной 2$H$,
расчетная область $y \in [-H, H]$.
Верхняя поверхность образца сдвигается со скоростью $v_0$, 
а нижняя со скоростью $-v_0$, 
задача симметрична относительно $y$ = 0:
\begin{equation*}
v(y, t) = - v(-y, t), \quad
\sigma(y, t) = - \sigma(-y, t), \quad
\end{equation*}
\begin{equation*}
s(y, t) = s(-y, t), \quad
\psi(y, t) = \psi(y, t), \quad
T(y, t) = T(-y, t),
\end{equation*}
таким образом, можно проводить моделирование только в области положительных $y$.
Толщина $H$ равна 2.54 мм, скорость деформаций $\deps_0 = 5 \cdot 10^4$ с$^{-1}$.
В работе исследуется высокопрочная сталь с законом пластической текучести в форме Литонски,
функция температурного сглаживания линейная \eqref{eq:softening_linear},
деформационное упрочнение в виде \eqref{eq:haredening_power2}.
Параметры материала приведены в таблице \ref{tab:parameters} в графе <<Сталь>>.

В качестве начальных условий, 
инициирующих локализацию деформации, 
используется неоднородность температуры.
Два температурных пика величиной $0.067 T_0$ и $0.1 T_0$ располагаются на расстояниях
$0.02H$ и $0.06H$ от центра соответственно. В работе используется $T_0$ = 84 $^\circ$C.
Остальные начальные условия:
\begin{equation*}
v(y, 0) = \deps_0 y, \qquad
s(y, 0) = D^{-1} \left( \deps(y, 0), \psi(y, 0), T(y, 0) \right), \qquad
\sigma(y, 0) = 0, \qquad
\end{equation*}
\begin{equation}
\deps(y, 0) = \deps_0, \qquad
\dot d(y, 0) = 0, \qquad
\eps(y, 0) = \psi(y, 0) = 0.
\end{equation}

Поскольку интересующая нас область расположена около нуля,
в этой области используется более мелкая сетка.
Область $y \le 0.2H$ разбивается на 400 отрезков,
в то время как остальная часть $y \ge 0.2H$ на 100 отрезков
(аналогичное разбиение использовали авторы работы).
Этапы формирования ПАС в эксперименте с неполярным материалом 
приведены на рисунке \ref{ris:batra_nonpolar}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.3.Batra/np_v}
 		\put(80, 30) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.3.Batra/np_T}
 		\put(80, 30) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Этапы формирования ПАС в неполярном образце.
	Графики скорости (а) и температуры (б) в моменты времени $\enom$ = 0.0, 0.04 и 0.08.}
	\label{ris:batra_nonpolar}
\end{figure}

Как следует из представленных графиков, 
деформации локализуются в месте $y = 0.06H$,
где возмущение температуры было больше.
На графике скорости (Рис. \ref{ris:batra_nonpolar}a) в данной точке можно увидеть разрыв,
который образуется к моменту $\enom = 0.08$.
Данное время можно считать временем формирования ПАС в эксперименте.
Следует отметить, что симметричная ПАС образуется на другой стороне образца $y \in [-H, 0]$.

Теперь проведем аналогичный эксперимент, 
но с использованием диполярного материала с $l = 0.01H$. 
Результаты представлены на рисунке \ref{ris:batra_dipolar}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.3.Batra/dp_v}
 		\put(80, 60) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/3.3.Batra/dp_T}
 		\put(30, 60) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Этапы формирования ПАС в неполярном образце.
	Графики скорости (а) и температуры (б) в моменты времени $\enom$ = 0.0, 0.15 и 0.30.}
	\label{ris:batra_dipolar}
\end{figure}

Сравнивая графики на рисунках \ref{ris:batra_nonpolar} и \ref{ris:batra_dipolar} 
можно увидеть существенные отличия в эволюции ПАС в этих двух случаях.
Главным отличием является место локализации ПАС.
В случае диполярного материала начальные максимумы температуры с двух сторон образца 
сливаются в один в центре пластины, что приводит к образованию ПАС в этом месте.
Также значительно увеличивается ширина полосы, 
что объясняется влиянием диффузионных слагаемых в уравнениях.
В то время как на графике \ref{ris:batra_nonpolar}a виден резкий перепад скорости,
скорость на графике \ref{ris:batra_dipolar}a характеризуется более плавным переходом.
Также отличается время образования ПАС, 
которое для диполярного материала в несколько раз больше $\enom \sim 0.3$.

Полученные результаты полностью согласуются с данными, 
полученными в работе \cite{batra1990a}.
Совпадают скорости образования ПАС, ширина ПАС, 
величина температурных пиков и другие измеряемые параметры. 
Из чего можно сделать вывод о корректности предложенной конечно-разностной схемы
при исследовании локализации пластических деформаций в диполярных материалах.


% ============================================================================================================================
%                                                       ДИПОЛЯРКА
% ============================================================================================================================

\chapter{Исследование влияния параметра диполярности $l$ на коллективное поведение ПАС в различных материалах.}
\label{chap:adaptation}

В секции \ref{sec:test_batra} было показано,
что при одинаковых начальных условиях
в экспериментах с диполярным материалом ПАС имеют б\'{о}льшую ширину, 
а также увеличивается время локализации.
Однако, в оригинальной работе было рассмотрено формирование ПАС только при двух значениях параметра $l$,
что не позволяет установить точной зависимости.
Кроме этого, помимо ширины ПАС $w$ интересно также исследовать влияние параметра $l$
на характерное расстояние $L$ между полосами при их самоорганизации.
За основу для исследования взят эксперимент,
описанный в секции \ref{sec:test_ryabov},
эксперименты проводятся для двух материалов OFHC и HY-100
при трех значениях параметра $l$ = 0, 5 и 10 мкм.
Независимо от материала и значения параметра $l$ стадии формирования ПАС
не отличаются по характеру от приведенных на рисунке \ref{ris:ryabov_stages},
и в дальнейшем не приводятся.


\section{Формирование множественных ПАС в стали.}

В экспериментах данной секции используется сталь HY-100, 
параметры приведены в таблице \ref{tab:parameters},
используется деформационное упрочнение в степенной форме \eqref{eq:hardening_power1},
функция температурного сглаживания --- в линейной \eqref{eq:softening_linear}.
В ходе предварительных экспериментов было установлено,
что характерное расстояние между ПАС имеет значение около 2 мм.
Поэтому в серии экспериментов используется образец толщиной 12 мм ---
при такой толщине пластины в образце формируется достаточное количество полос,
необходимое для исследования их коллективного поведения.
Все расчеты проводятся на равномерной сетке с шагом 2 мкм ($N$ = 6001).

Для того, чтобы установить среднее время локализации ПАС рассмотрим графики
среднего напряжения и средней температуры в образце (Рис. \ref{ris:steel_func}) 
при различных $l$.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/s_avg}
		\put(25, 25){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/t_avg}
		\put(80, 25){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Среднее напряжение (а) и средняя температура (б) в пластине 
	в зависимости от времени при $l$ = 0, 5 и 10 мкм.}
	\label{ris:steel_func}
\end{figure}

Формирование ПАС характеризуется резким падением эффективного напряжения,
что связано с разрушением материала в местах локализации деформаций.
В то же время средняя температура замедляет свой рост,
поскольку температура в пиках достигает максимального значения
--- температуры плавления.
В дальнейшем, в качестве среднего времени локализации будем рассматривать момент,
когда среднее эффективное напряжение падает до 40 \% от своего максимального значения.
В соответствии с данным критерием время формирования ПАС равно
0.6, 1.1 и 1.2 для стали с $l$ = 0, 5 и 10 мкм соответственно.
Как и предполагалось, время формирования ПАС увеличивается,
при увеличении параметра диполярности $l$.

Теперь перейдем к изучению других важных характеристик: ширины ПАС $w$ и расстояния между ними $L$.
В качестве полос рассматриваются области, 
в которых на момент окончания эксперимента 
($\enom = 1.0$ для неполярного материала, 
$\enom = 1.5$ для диполярного с $l$ = 5 мкм и
$\enom = 1.75$ для диполярного с $l$ = 10 мкм)
скорость деформации превышает пороговое значение $\deps > \deps_0 = 10^5$ с$^{-1}$.
В образце толщиной 12 мм при использовании данного критерия образуется от 5 до 10 полос.

За границы ПАС при измерении ширины принимаются точки, 
в которых эффективная скорость деформации $\deps_e$ 
уменьшается в 100 раз по сравнению с соответствующим локальным максимумом. 
Расстояния $L$ измеряются непосредственно между соседними ПАС.
Для каждого из трех материалов было проведено по сто испытаний.
Общее число полос в сериях экспериментов составляет 1074, 685 и 556
для $l$ = 0, 5 и 10 мкм соответственно.
Такими являются размеры выборок для $w$, 
для расстояния $L$ выборки имеют на 100 значений меньше.
По результатам 300 экспериментов построены гистограммы 
и графики плотности распределения
(рисунки \ref{ris:copper_hist_0}, \ref{ris:copper_hist_5}, \ref{ris:copper_hist_10}).

Оценки плотности распределения были получены методом Парзена-Розенблатта, 
в качестве сглаживающего ядра применялась функция Гаусса:
\begin{equation*}
p(x) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} e^{ - \frac{\left(x - X_i \right)^2}{2 \sigma^2} },
\end{equation*}
здесь $X_i$ --- элемент выборки, $n$ --- размер выборки, $\sigma$ --- сглаживающий параметр.
При построении плотности распределения для $w$ применялся сглаживающий параметр $\sigma$ равный 3 мкм,
для плотности распределения $L$ --- 0.15 мм.
Выбор таких параметров имеет физическое и математическое обоснование.
Поскольку задача решалась численно на сетке с шагом 2 мкм,
полученные значения ширины $w$ всегда кратны 2 мкм,
поэтому и параметр сглаживания должен иметь такой порядок.
При построении $p(L)$ параметр сглаживания должен иметь порядок ширины ПАС,
то есть не меньше 50 мкм для стали 
(и ещё больше для меди, что будет показано далее), 
так как расстояние между ПАС измеряется с точностью до $w$.

До начала исследования предполагалось, что распределения $w$ и $L$ будут близки к нормальным,
однако, результаты оказались сложнее: распределения преимущественно асимметричны,
имеют <<тяжелые хвосты>>, некоторые распределения имеют множество мод.
Поэтому в качестве интересующих нас параметров выступают оценки медиан $w_m$ и $L_m$
(медиана является более робастной по сравнению со средним),
а так же характерные значения распределений (они же наиболее вероятные или моды) $w_{ch}$ и $L_{ch}$.
Наиболее близки к нормальному закону распределения для неполярного материала (Рис. \ref{ris:steel_hist_0}).
Они обладают хорошей симметрией и оценки практически совпадают:
$w_m$ = 12 мкм, $w_{ch}$ = 11 мкм, $L_m$ = 1.06 мм, $L_{ch}$ =  1.10 мм.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/w0}
		\put(80, 50){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/L0}
		\put(80, 50){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Плотности вероятности ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	для неполярного стального образца.}
	\label{ris:steel_hist_0}
\end{figure}

При увеличении $l$ до 5 мкм распределение $p(w)$ становится более асимметричным (Рис. \ref{ris:steel_hist_5}),
а ширина ПАС значительно увеличивается по сравнению с неполярным материалом:
$w_m$ = 20 мкм, $w_{ch}$ = 23 мкм.
Медианное значение расстояния между ПАС также увеличивается ($L_m$ = 1.83 мм),
кроме этого у распределения $p(L)$ появляется вторая мода:
$L_{ch}$ = 1.03 мм или 1.83 мм.
При этом нельзя не обратить внимание на то, 
что меньшее значение $L_{ch}$ практически совпадает с характерным расстоянием
$L_{ch}$ для неполярного материала (около 1 мм).

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/w5}
		\put(30, 50){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/L5}
		\put(30, 50){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Плотности вероятности ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	для диполярного стального образца ($l$ = 5 мкм).}
	\label{ris:steel_hist_5}
\end{figure}

Увеличение $l$ до 10 мкм усиливает предыдущие результаты (Рис. \ref{ris:steel_hist_10}).
Ширина ПАС снова увеличивается:
$w_m$ = 32 мкм, $w_{ch}$ = 36,
а расстояние между ПАС теперь имеет четыре характерных значения:
$L_m$ = 1.97 мм, $L_{ch} = \{ 1.05, 1.89, 3.10, 4.04 \}$ мм.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/w10}
		\put(30, 50){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/L10}
		\put(30, 50){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Плотности вероятности ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	для диполярного стального образца ($l$ = 10 мкм).}
	\label{ris:steel_hist_10}
\end{figure}

Нельзя не обратить внимание на то, 
что первые две моды почти совпадают с модами для меди при $l$ = 5 мкм.
Кроме этого характерные расстояния удивительным образом 
располагаются около 1 мм, 2 мм, 3 мм и 4 мм.
Таким образом, можно выдвинуть гипотезу, что моды кратны некоторому периоду
\begin{equation}\label{eq:period}
L_{ch} = k L_p.
\end{equation}
Предполагая, что первая мода равна $L_p$, вторая --- $2 L_p$ и так далее,
можно оценить этот период:
\begin{equation*}
L_p = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \frac{L_{ch, k}}{k},
\end{equation*}
где $n$ --- число наблюдаемых мод распределения, 
а $L_{ch, k}$ --- значение $k$-ой моды (расположены по возрастанию).
Согласно данной формуле мы получаем $L_p$ = 1.10 мм, 0.97 мм и 1.01 для стали 
с параметром $l$ = 0, 5 и 10 мкм соответственно.
Следует отметить, что все оценки, полученные по графикам плотности распределения,
имеют погрешности сопоставимые с параметром сглаживания.
Таким образом, измерения ширины ПАС имеют погрешность не менее 3 мкм,
а расстояния между ПАС определяются с точностью не превышающей 0.15 мм.
Таким образом, можно утверждать, 
что с учетом погрешностей период $L_p$ не завит 
от $l$ и равен для стали 1.03 мм (среднее для разных $l$).
Кроме этого, в пределах погрешности все полученные значения $L_{ch}$
согласуются с формулой \eqref{eq:period}.

На рисунке \ref{ris:steel_boxplot} результаты экспериментов 
представлены более компактно в виде диаграмм размаха (ящиков с усами).
Границами ящика выступают первый и третий квартили (25 и 75 процентили соответственно), 
линия в центре ящика --- медиана,
границы усов соответствуют границам статистически значимой выборки,
точками обозначены выбросы.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/w}
		\put(35, 50){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.1.Steel/L}
		\put(35, 50){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Сравнение распределений ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	в стальных образцах с различной диполярностью.}
	\label{ris:steel_boxplot}
\end{figure}

График на рисунке \ref{ris:steel_boxplot}а позволяет отчетливо увидеть,
что ширина ПАС линейно возрастает при увеличении $l$.
Для характерной ширины верно соотношение
\begin{equation*}
w_{ch}(l) = 11 + 2.4 l,
\end{equation*}
которое выполняется в рамках установленной погрешности 3 мкм.
Увеличение ширины ПАС объясняется появлением диффузионных
слагаемых в дифференциальных уравнениях при $l$ > 0.
Наличие диффузионных процессов позволяет также объяснить
и другие наблюдаемые эффекты.

По своей природе процессы локализации и диффузии являются противоположными процессами.
То есть диффузия <<мешает>> локализации пластических деформаций,
что проявляется в увеличении времени формирования ПАС 
и общем уменьшении числа полос.
Это же объясняет увеличение количества наблюдаемых мод 
распределения $p(L)$ при увеличении параметра $l$.
На начальных этапах эксперимента пластические деформации 
начинают накапливаться на характерном расстоянии $L_p$ друг от друга, 
в неполярном материале ничто не мешает большинству из них перейти в 
<<полноценные>> полосы сдвига.
В диполярном материале диффузия приводит к тому, 
что во многих областях накопленные деформации со временем распадаются.
С увеличением параметра $l$ таких областей становится больше
и появляются полосы, отстоящие друг от друга на б\'{о}льших расстояниях $3 L_p$ и $4 L_p$.


\section{Формирование множественных ПАС в меди.}

В прошлой секции на основании экспериментов со стальным образцом 
была выдвинута гипотеза о периодичном расположении полос адиабатического сдвига.
В данной секции мы проверим полученные выводы на другом материале.
В экспериментах данной секции используется медь OFHC, 
параметры приведены в таблице \ref{tab:parameters},
используется деформационное упрочнение в степенной форме \eqref{eq:hardening_power1},
функция температурного сглаживания --- в кубической \eqref{eq:softening_cube}.
В ходе предварительных экспериментов было установлено,
что среднее расстояние между ПАС в меди меньше, чем в стали,
поэтому в статистических исследованиях используется
медный образец толщиной 6 мм.
Как и ранее, все расчеты проводятся на равномерной сетке с шагом 2 мкм ($N$ = 3001).

Для установления среднего времени формирования ПАС рассмотрим графики
среднего эффективного напряжения и средней температуры в образце (Рис. \ref{ris:copper_func}). 
\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/s_avg}
		\put(30, 20){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/t_avg}
		\put(70, 20){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Среднее эффективное напряжение (а) и средняя температура (б) в пластине 
	в зависимости от времени при $l$ = 0, 5 и 10 мкм.}
	\label{ris:copper_func}
\end{figure}
Хотя зависимости являются более гладкими, по сравнению с рисунком \ref{ris:steel_func},
на графиках по прежнему можно увидеть моменты формирования ПАС для меди с различной диполярностью.
Согласно выбранному критерию получаем среднее время формирования ПАС 
5.0, 6.9, 7.6 для меди с параметрами $l$ = 0, 5 и 10 мкм соответственно,
как и ранее, время локализации строго возрастает при увеличении $l$.

Теперь приступим к статистическому исследованию.
Критерии выбора ПАС и ширины такие же как и в предыдущей секции,
параметры также измеряются на момент окончания эксперимента
($\enom = 6$ для неполярного материала, 
$\enom = 8$ для диполярного с $l$ = 5 мкм и
$\enom = 10$ для диполярного с $l$ = 10 мкм).
Для каждого из трех материалов было проведено по сто испытаний.
Общее число полос в сериях экспериментов составляет 637, 567, 703.
Таким образом, размеры выборок имеют тот же порядок, 
что и в экспериментах со сталью, не смотря на уменьшение толщины пластины в два раза.
По результатам экспериментов построены гистограммы и плотности распределений
(рисунки \ref{ris:copper_hist_0}, \ref{ris:copper_hist_5}, \ref{ris:copper_hist_10}).
Параметры сглаживания выбирались такие же, как и ранее:
3 мкм для $p(w)$ и 0.15 мм для $p(L)$.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/w0}
		\put(80, 50){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/L0}
		\put(80, 50){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Плотности вероятности ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	для неполярного медного образца.}
	\label{ris:copper_hist_0}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/w5}
		\put(80, 50){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/L5}
		\put(80, 50){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Плотности вероятности ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	для диполярного медного образца ($l$ = 5 мкм).}
	\label{ris:copper_hist_5}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/w10}
		\put(80, 50){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/L10}
		\put(80, 50){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Плотности вероятности ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	для диполярного медного образца ($l$ = 10 мкм).}
	\label{ris:copper_hist_10}
\end{figure}

Полученные для меди результаты во многом повторяют результаты, 
полученные в экспериментах со стальным образцом.
Наиболее симметричными являются распределения для неполярного материала:
$w_m$ = 108 мкм, $w_{ch}$ = 105 мкм, 
$L_m$ = 0.84 мм, $L_{ch}$ = 0.77 мм.
Для диполярного образца с $l$ = 5 мкм ширина ПАС увеличивается в полтора раза по сравнению с неполярным:
$w_m$ = 162 мкм, $w_{ch}$ = 159 мкм,
а характерное расстояние между ПАС немного уменьшается,
однако вторая мода не появляется:
$L_m$ = 0.67 мм, $L_{ch}$ = 0.59 мм.
При увеличении $l$ до 10 мкм $w$ снова значительно увеличивается:
$w_m$ = 225 мкм, $w_{ch}$ = 224 мкм,
а у распределения $p(L)$ появляется вторая мода:
$L_m$ = 0.81 мм, $L_{ch} = \{ 0.75, 1.26 \}$ мм.
Предполагая, что моды кратны периоду $L_p$, 
получаем оценку $L_p$ = 0.69 мм.
Если объединить результаты для всех $l$,
то среднее значение $L_p$ = 0.68 мм.
При этом для всех полученных значений $L_{ch}$
выполняется закон \eqref{eq:period} в пределах погрешности 0.15 мм.
Таким образом, для меди наша гипотеза также подтверждается.

На рисунке \ref{ris:copper_boxplot} результаты экспериментов представлены
в виде диаграмм размаха.
График \ref{ris:copper_boxplot}а отчетливо демонстрирует линейную зависимость 
ширины ПАС от $l$, что верно и для стального образца.
Эмпирическая формула
\begin{equation*}
w_{ch}(l) = 102 + 12 l
\end{equation*}
выполняется с точностью до 3 мкм.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/w}
		\put(20, 60){\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/4.2.Copper/L}
		\put(80, 60){\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Сравнение распределений ширины ПАС (а) и расстояния между ними (б)
	в медных образцах с различной диполярностью.}
	\label{ris:copper_boxplot}
\end{figure}

При увеличении параметра $l$ с 0 до 10 мкм в стальном образце
число мод распределения $p(L)$ увеличивается сначала до двух,
а после до четырех.
В медном образце число мод распределения увеличивается до двух
только при $l$ = 10 мкм.
Кроме этого, общее число полос в экспериментах со сталью
сильно уменьшается при увеличении $l$, 
однако в экспериментах с медью такого эффекта не наблюдается
(размеры выборок приведены в начале секций).
Из этого можно сделать вывод,
что ПАС в меди <<менее чувствительны>> к параметру $l$.
Данное утверждение становится более очевидным,
если сравнить ширину ПАС в стали и меди.
Диффузионные процессы сильнее влияют на более узкие ПАС,
а при равных $l$ ширина полос в меди примерно в 5 раз больше, чем в стали.
Более простыми словами: диффузия не может <<растворить>> ПАС, 
которые даже в неполярном материале имеют ширину 0.1 мм.

Однако, есть и некоторые интересные эффекты, 
которым сложно дать объяснение.
К примеру, для обоих материалов распределения $p(w)$ становятся более асимметричным при увеличении $l$.
Необъяснимым является то, что для стали коэффициент асимметрии отрицателен, а для меди положителен. 
Более простыми словами, для стали левый хвост распределения длиннее, а для меди правый.
Также при $l$ = 10 мкм, на графиках $p(w)$ для обоих материалов 
(рисунки \ref{ris:steel_hist_10}, \ref{ris:copper_hist_10})
можно заметить появление побочных,
однако почему ПАС разделяются на два типа неясно.


\section{Основные выводы.}

В результате статистического исследования коллективного формирования ПАС
были установлены некоторые закономерности.
Было установлено, что среднее время формирования ПАС монотонно возрастает при увеличении параметра $l$,
а ширина ПАС линейно зависит от параметра $l$.
Также показано, что полосы адиабатического сдвига располагаются преимущественно на расстояниях
друг от друга кратных некоторому значению $L_p$.
Данное значение не зависит от параметра $l$ (различия незначительны с учетом погрешности),
для стали это 1.03 мм, для меди --- 0.68 мм.
В таблице \ref{tab:main_table} собраны точные значения параметров по результатам всех серий экспериментов.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Материал  & $l$, мкм  & $\enom$  & $w_m$, мкм  & $w_{ch}$, мкм  & $L_m$, мм  & $L_{ch}$, мм  & $L_p$  \\
\hline
%                       & l   & enom  & w_m  & w_ch & L_w   & L_ch                    & L_p
\multirow{3}{*}{HY-100} & 0   & 0.6   & 12   & 11   & 1.06  & 1.10                    & 1.10  \\
\cline{2-8}
                        & 5   & 1.1   & 20   & 23   & 1.83  & 1.03, 1.83              & 0.97  \\
\cline{2-8}
                        & 10  & 1.2   & 32   & 36   & 1.97  & 1.05, 1.89, 3.10, 4.04  & 1.01  \\
\hline        
\hline             
\multirow{3}{*}{OFHC}   & 0   & 5.0   & 108  & 105  & 0.84  & 0.77                    & 0.77  \\
\cline{2-8}
                        & 5   & 6.9   & 162  & 159  & 0.67  & 0.59                    & 0.59  \\
\cline{2-8}
                        & 10  & 7.6   & 225  & 224  & 0.81  & 0.75, 1.26              & 0.69  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Параметры ПАС для неполярного и диполярного материалов (медианы и наиболее вероятные).}
\label{tab:main_table}
\end{table}

% ============================================================================================================================
%                                                       АДАПТАЦИЯ
% ============================================================================================================================

\chapter{Построение алгоритма динамической адаптации сетки для расчёта сдвиговых деформаций.}

В секции \ref{sec:test_batra} был проведен эксперимент с использованием неравномерной сетки.
Использование более частой сетки в месте локализации ПАС позволило сократить число
расчетных узлов с сохранением точности вычислений.
Однако, при таком подходе исследователю приходится <<вручную>> расставлять узлы сетки,
поэтому такой метод не применим к задачам,
в которых точно неизвестны места локализации деформаций.

Использование динамически адаптирующихся сеток позволяет избежать этой проблемы.
При таком подходе набор узлов на каждом шаге изменяется в соответствии с некоторыми условиями,
что позволяет оставлять более густую сетку в тех местах, где это необходимо.
В дальнейшем у координат появится временной индекс $y^{n}_i$,
также временной индекс появится у шага по времени $\tau^n$,
который необходимо будет пересчитывать в соответствии с условиями устойчивости,
ориентируясь на минимальный шаг по координате $\tau^n( h^n_{\min} )$.

\section{Метод динамического сгущения сетки.}

В данном методе число узлов сетки в эксперименте фиксировано,
в начальный момент времени узлы равномерно распределены в расчетной области.
Движение узлов сетки происходит по градиенту некоторой функции-индикатора,
имеющей локальные максимумы в наиболее интересных областях,
где наблюдаются наиболее сильные изменения параметров задачи.
В качестве такой функции можно было бы выбрать температуру $T$
или полную деформацию $\deps_e$, однако эти переменные обладают нежелательным свойством:
поскольку полная деформация в точке не может убывать ($\deps_e > 0$),
большие деформации сохраняются в точках,
в которых уже (возможно) не происходит никаких изменений.
Такой же эффект наблюдается для температуры,
так как диссипация температуры незначительна на масштабах рассматриваемой задачи. 
Поэтому в качестве базовой функции для адаптации выбирается скорость деформации $\deps$,
которая резко падает в ноль при отсутствии деформаций и быстро растет в местах,
где наблюдается локализация деформаций.

Таким образом, в качестве функции, которая характеризует направление 
движения узлов рассматривается
\begin{equation}
p_i = \left( 
		\frac{\deps_{i+1} - \deps_{i}}{h_{i+\half}}
		+
		\frac{\deps_{i} - \deps_{i-1}}{h_{i-\half}}
	\right) 
	/
	\left(
		\frac{\deps_{i+1} + \deps_{i} + 1}{h_{i+\half}}
		+
		\frac{\deps_{i} + \deps_{i-1} + 1}{h_{i-\half}}
	\right),
\end{equation}
здесь $p_i$ имеет смысл безразмерного градиента $\deps$, 
единицы в знаменателе предотвращают деление на ноль и слабо влияют на характер $p_i$,
так как в местах с большими градиентами $\deps >> 1$,
а в местах, где деформации отсутствуют $p_i$ в любом случае равно нулю.

Скорость узлов сетки рассчитывается по формуле
\begin{equation}
\upsilon_i = R S p_i,
\end{equation}
здесь коэффициент $R$ регулирует скорость узлов,
а $S$ --- скорость упругих волн в материале,
используется для того, чтобы обезразмерить формулу.
Следует отметить, что выбор константы $S$ довольно удачен,
так как при этом коэффициент $R$ имеет порядок единиц.
В дальнейшем везде используется значение $R$ = 5 и
будет показано, что такой выбор показывает хорошие результаты
независимо от материала ($S$ различны) и 
номинальной скорости деформации $\deps_0$.

Затем рассчитываются <<предварительные>> координаты узлов $\hat y$
\begin{equation}
\hat y_i = y^n + \tau^n \upsilon_i,
\end{equation}
при расчете на смещения накладываются некоторые ограничения,
чтобы узлы не могли слишком сильно сближаться и
расходиться слишком далеко
\begin{equation}
h_{\min} < \left| \hat y_i - y^{n}_i \right| < h_{\max},
\end{equation}
в работе используются значения $h_{\min}$ = 1 мкм и $h_{\max}$ = 100 мкм.

На заключительном этапе сетка $\hat y$ немного сглаживается, 
чтобы траектории движения узлов были более гладкими
\begin{equation}
y^{n+1}_i = \frac{1}{4} \left( \hat y_{i+1} + 2 \hat y_i + \hat y_{i-1} \right).
\end{equation}

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.55\textwidth]
		{images/interpolation}
	\end{overpic}
	\caption{Перенос значений сеточной функции.}
	\label{ris:interpolation}
\end{figure}

После вычисления новых координат сетки на неё переносятся значения сеточных функций.
В качестве значений в новых узлах берутся значения с линейного интерполяционного сплайна,
построенного на старой сетке.
Пример приведен на рисунке \ref{ris:interpolation}.
Далее рассмотрим применение алгоритма к нескольким задачам.

\section{Эксперимент Чжоу.}

Повторим во третий раз эксперимент с формированием одиночной ПАС в центре образца, 
рассмотренный в секции \ref{sec:test_zhou}. 
В этот раз будем использовать динамическую адаптацию сетки в соответствии с алгоритмом,
изложенным выше.
Количество точек в эксперименте $N$ = 301 (начальный шаг по координате $h_i^0 \approx$ 23 мкм).
Движение узлов сетки в ходе эксперимента представлено на рисунке \ref{ris:adaptation_zhou_tracks}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.2.Zhou/tracks_full}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.2.Zhou/tracks_part}
	\end{overpic}
	\caption{Траектории узлов в эксперименте (изображена 1/10 часть всех узлов).}
	\label{ris:adaptation_zhou_tracks}
\end{figure}

Сближение узлов до минимального расстояния в 1 мкм приходится на момент $\enom$ около 0.27,
то есть на начало формирования ПАС.
Поскольку узлы смещаются пропорционально градиенту $\deps$,
то после $\enom = 0.27$ можно увидеть колебания узлов,
которые повторяют колебания параметров в центре пластины.

Как и ранее, для того чтобы убедиться в точности эксперимента,
построим графики центральных величин в пластине.
Они представлены на рисунке \ref{ris:adaptation_zhou_func}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.2.Zhou/s_min}
 		\put(75, 35) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.2.Zhou/e_max}
 		\put(75, 35) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Зависимость напряжения (а) и скорости деформации (б) в центре образца 
	от времени в момент формирования ПАС.}
	\label{ris:adaptation_zhou_func}
\end{figure}

Сравнение зависимостей на рисунках \ref{ris:zhou_func} и \ref{ris:adaptation_zhou_func}
позволяет установить, что качественно результаты экспериментов
для мелкой равномерной сетки ($h$ = 1 мкм, раздел \ref{sec:test_zhou}) 
и адаптивной сетки совпадают.
Так, пиковая скорость деформации в обоих экспериментах достигает значений порядка $6 \cdot 10^3 \deps_0$.
Так же совпадают периоды колебаний и асимптотики при $\enom \rightarrow \infty$ 
для скорости деформации и напряжения.
Однако, есть и различия.
Время начала процесса локализации незначительно больше в случае 
использования адаптивной сетки, это объясняется тем, 
что некоторое время уходит на то, 
чтобы узлы сетки сгустились к центру пластины.
Также несколько отличается скорость затухания колебаний.
При использовании динамической адаптации затухания быстрее.
Вероятнее всего, это связано с методом интерполяции,
поскольку при линейной интерполяции часто сглаживаются острые пики сеточной функции.
В результате, колебания узлов сетки после $\enom$ = 0.27 (Рис. \ref{ris:adaptation_pics_tracks}б) 
приводят к частой и сильной перестройке сеточных функций и их сглаживанию (то есть усилению затухания).
Для всех типов сеток, для которых был проведен данный эксперимент, 
был произведен замер времени вычислений, данные представлены в таблице \ref{tab:zhou_time}.
Под ускорением подразумевается увеличение производительности относительно базового эксперимента.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Сетка          & Равномерная & Равномерная  & Динамическая  \\ \hline
Число узлов    & 6941        & 695          & 301           \\ \hline
Время расчета  & 5 ч 40 мин  & 3 мин 30 с   & 5 мин 10 с    \\ \hline
Ускорение      & 1           & 93           & 66            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Время расчета на различных сетках.}
\label{tab:zhou_time}
\end{center}
\end{table}

Таким образом, использование метода динамической адаптации
позволило сократить время расчетов примерно в 60 раз.
При этом наблюдается качественное совпадение с оригинальным экспериментом.
Схожей производительности можно добиться за счет простого уменьшения узлов сетки,
однако в этом случае результаты эксперимента существенно отличаются.
Это связано с характерными масштабами задачи в местах локализации ПАС (порядка 1 мкм).


\section{Эксперимент с тремя пиками.}

Прошлый эксперимент показал отличные результаты.
Однако, поведение ПАС в эксперименте Чжоу слишком простое,
сконструируем эксперимент с более сложным поведением.
Возьмём медный (неполярный) образец с толщиной $H$ = 4 мм.
В точках с координатами 1, 2 и 3 мм
расположим четыре температурных пика с величинами около 100, 50 и 75 °C соответственно.
В дальнейшем будем их называть просто первый (левый),
второй (центральный) и третий (правый).
\begin{equation}
T(y, 0) =  100  \left(
	  	   e^{-r (\tilde y - 0.25)^2} 
	+ 0.5  e^{-r (\tilde y - 0.5 )^2}
	+ 0.75 e^{-r (\tilde y - 0.75)^2} 
			\right).
\end{equation}
Начальные возмущения деформаций и напряжения отсутствуют.


Базовый расчет проведем на равномерной сетке с $N$ = 4001 ($h$ = 1 мкм).
Этапы формирования ПАС приведены на рисунке \ref{ris:adaptation_pics_stages_4000}.
\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/v_4k}
 		\put(80, 20) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/T_4k}
 		\put(80, 20) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Формирование ПАС в эксперименте
	(равномерная сетка с $h$ = 1 мкм).}
	\label{ris:adaptation_pics_stages_4000}
\end{figure}

Как следует из графиков левый и правый температурные пики 
переходят в ПАС, а вот центральный нет.
Хотя температура в нем возрастает в четыре раза,
а на графике скорости появляется ступенька,
после момента $\enom \approx$ 1.2 скорость деформации в центре пластины снижается до нуля,
температура немного уменьшается,
а ступенька на графике скорости к концу эксперимента исчезает.
Таким образом, при идеальной адаптации узлы должны сгуститься к центру пластины 
в начале эксперимента, а после $\enom \approx$ 1.5 
распределиться равномерно между двумя ПАС.

Теперь проведем два аналогичных эксперимента с меньшим количеством узлов 
$N$ = 1001 ($h^0_i$ = 4 мкм).
В одном из экспериментов будем использовать динамическую адаптацию сетки,
а другой посчитаем на равномерной.
Результаты для равномерной сетки приведены на рисунке \ref{ris:adaptation_pics_stages_1000}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/v_1k}
 		\put(80, 20) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/T_1k}
 		\put(80, 20) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Формирование ПАС в эксперименте
	(равномерная сетка с $h$ = 4 мкм).}
	\label{ris:adaptation_pics_stages_1000}
\end{figure}

Сравнение графиков на \ref{ris:adaptation_pics_stages_4000} и \ref{ris:adaptation_pics_stages_1000}
показывает, что ход эксперимента существенно меняется при увеличении шага по координате.
При шаге в 4 мкм температура в центре не уменьшается, 
а увеличивается в 6 раз к концу эксперимента,
также до конца эксперимента сохраняется разрыв в центре на графике скорости.

Однако, для эксперимента на адаптивной сетке поведение точно такое же,
как и в базовом эксперименте.
Визуально графики сложно отличить от \ref{ris:adaptation_pics_stages_4000}.
Поэтому они здесь не приводятся.

На рисунке \ref{ris:adaptation_pics_tracks} представлены траектории движения узлов в эксперименте.
Графики хорошо демонстрируют ожидаемое поведение:
узлы сгущаются в центре к середине эксперимента,
а после распределяются равномерно между двумя крайними ПАС,
количество узлов у крайних пиков сохраняется высоким на протяжении всего эксперимента.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/tracks_full}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/tracks_part}
	\end{overpic}
	\caption{Траектории узлов сетки в эксперименте с тремя пиками
	($N$ = 1001).}
	\label{ris:adaptation_pics_tracks}
\end{figure}


Однако визуальное сходство не гарантирует точности эксперимента,
поэтому по аналогии с предыдущей секцией построим зависимость температуры 
и скорости деформации в пиках от времени.
Результаты представлены на рисунках \ref{ris:adaptation_pics_func1}, \ref{ris:adaptation_pics_func2} и \ref{ris:adaptation_pics_func3}.
\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/func_T1}
 		\put(75, 35) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/func_e1}
 		\put(75, 35) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Температура и эффективная скорость деформации в точке $y = 0.25 H$ (левый пик) 
	в экспериментах на мелкой (1), адаптивной (2) и грубой (3) сетках.}
	\label{ris:adaptation_pics_func1}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/func_T2}
 		\put(75, 35) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/func_e2}
 		\put(75, 35) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Температура и эффективная скорость деформации в точке $y = 0.5 H$ (центральный пик) 
	в экспериментах на мелкой (1), адаптивной (2) и грубой (3) сетках.}
	\label{ris:adaptation_pics_func2}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/func_T3}
 		\put(75, 35) {\huge а}
	\end{overpic}
	\begin{overpic}[width=0.49\textwidth]
		{images/5.3.Peaks/func_e3}
 		\put(75, 35) {\huge б}
	\end{overpic}
	\caption{Температура и эффективная скорость деформации в точке $y = 0.75 H$ (правый пик) 
	в экспериментах на мелкой (1), адаптивной (2) и грубой (3) сетках.}
	\label{ris:adaptation_pics_func3}
\end{figure}

На данных графиках $T_k$ и $\deps_k$ --- значения экстремумов в окрестности $k$-ого пика
(экстремумы могут незначительно смещаться от первоначальных координат 1, 2 и 3 мм).
Сплошной линией обозначен базовый эксперимент ($h$ = 1 мкм),
штриховой --- эксперимент с адаптивной сеткой,
пунктирной --- эксперимент на равномерной сетке с $h$ = 4 мкм.
Как следует из графиков, значения параметров в левой и правой ПАС слабо отличаются,
Также из рисунка \ref{ris:adaptation_pics_func2} следует,
что пластические деформации в базовом эксперименте и эксперименте на адаптивной сетке 
полностью прекращаются в момент времени $\enom$ = 1.4,
но такого не происходит в эксперименте на грубой равномерной сетке.

Да и в целом на всех графиках видно, 
что эксперимент на грубой сетке существенно отличается
от базового, а эксперимент на адаптивной сетке качественно повторяет поведение.
Незначительные отличия такие же, как и раньше:
для адаптивной сетки начало локализации ПАС позднее,
также больше скорость затухания $\deps$.
Как и ранее приведем время вычислений для различных типов сеток (таблица \ref{tab:pics_time}).

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Сетка          & Равномерная  & Равномерная  & Динамическая \\ \hline
Число узлов    & 4001         & 1001         & 1001         \\ \hline
Время расчета  & 6 мин 40 с   & 30 с         & 1 мин 30 с   \\ \hline
Ускорение      & 1            & 13.3         & 4.4          \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Результаты тестирования для различных типов сеток.}
\label{tab:pics_time}
\end{center}
\end{table}

Таким образом, в данной серии экспериментов удалось добиться увеличения производительности в четыре раза
при сохранении качественных результатов.
Поскольку у нас уже есть несколько экспериментов, 
можно оценить временную сложность различных алгоритмов.
Для равномерной сетки время расчета эксперимента пропорционально числу точек $N$, 
а также числу шагов по времени. 
Однако поскольку временной шаг зависит от $h$ по условию Куранта, получаем
время расчета на равномерной сетке 
\begin{equation}\label{eq:time_uniform}
T(n) = \lambda N^2, \qquad 
\lambda \sim \frac{t_{end} S}{\alpha H}.
\end{equation}

В справедливости данной формулы несложно убедиться на практике, 
согласно ей, увеличение производительности на равномерных сетках 
с различным шагом равно $(N_1 / N_2)^2$.
Для эксперимента Чжоу (табл. \ref{tab:zhou_time}) мы получили значение 93 (ожидаемо 100),
а в эксперименте с тремя пиками (табл. \ref{tab:pics_time}) значение 13 (ожидаемо 16),
что согласуется с формулой \ref{eq:time_uniform}.

Оценить время работы алгоритма для динамической сетки принципиально невозможно,
поскольку общее число шагов по времени зависит от конкретного эксперимента.
Однако, можно оценить время в худшем случае,
если предполагать, что шаг по времени на протяжении всего эксперимента равен $\tau_{\min} ( h_{\min} )$.
В этом случае получаем формулу
\begin{equation}\label{eq:time_dynamic}
T(n) = \lambda N \tilde N, \qquad 
\tilde N = \frac{H}{h_{\min}},
\end{equation}
здесь $\lambda$ определяется как и раньше.
Это позволяет оценить увеличение производительности в худшем случае,
при переходе от равномерной сетки к динамической, как $ N_1^2 / (N_2 \tilde N_2)$.
Для эксперимента Чжоу (табл. \ref{tab:zhou_time}) мы получили ускорение в 66 раз (худшее возможное 23).
Это связано с тем, что минимальный шаг по координате (и времени) достигается ближе к концу эксперимента,
тогда как большая часть эксперимента проходит на достаточно разреженной сетке.
В эксперименте с тремя пиками (табл. \ref{tab:pics_time}) получено ускорение в 4.4 раза (худшее возможное 4).
Таким образом, результаты снова согласуются с оценкой \ref{eq:time_dynamic}.

\chapter{Заключение.}

В работе рассмотрены процессы локализации пластической деформации в диполярных материалах. 
Для описания данного физического процесса предложена математическая модель. 
Разработан численный алгоритм и проведено его тестирование на задачах, 
рассмотренных другими авторами. 
Показана эффективность данного алгоритма.

Основным этапом работы было статистическое исследование коллективного формирования полос адиабатического сдвига (ПАС). 
Для трех значений коэффициента диполярности и для двух материалов: выскокопрочной стали и бескислородной меди, 
было проведено по сто экспериментов (всего 600) с образованием множественных полос. 
В ходе исследования были установлены некоторые закономерности. 
Показано, что среднее время формирования ПАС монотонно возрастает при увеличении степени диполярности, 
а ширина ПАС увеличивается линейно. 
Также установлено, что ПАС располагаются преимущественно на расстояниях друг от друга кратных некоторому значению. 
Данное значение не зависит от степени диполярности, 
для стали характерное расстояние равно 1.03 мм, для меди --- 0.68 мм.

Кроме этого, был разработан алгоритм динамической адаптации сетки, 
позволяющий увеличить производительность численных расчетов за счет уменьшения количества узлов 
при сохранении точности вычислений.
Данный алгоритм показал хорошие результаты на нескольких задачах,
при этом увеличение производительности совпало с теоретическими оценками.



% ============================================================================================================================
%                                                       БИБЛИОГРАФИЯ
% ============================================================================================================================

\begin{thebibliography}{w:99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}

%% ВВЕДЕНИЕ НАЧАЛО

\bibitem{moss} 
	\emph{Moss G.} 
	Shear strains, strain rates, temperature changes in adiabatic shear bands. //
	In: Meyers L., MurrShock L. (Eds.), Waves and High Strain Rate Phenomena in Metals. 
	--- 1981. --- P. 299-312.
	
\bibitem{schneider} 
	\emph{Schneider J., Nunes J.A.} 
	Characterization of plastic flow and resulting microtextures in a friction stir weld. //
	Metallurgical and materials transactions B. 
	--- 2004. --- 35. --- P. 777-783.
	
\bibitem{seidel} 
	\emph{Seidel T., Reynolds A.} 
	Visualization of the material flow in aa2195 friction stir welds using a marker insert technique // 
	Metallurgical and materials transactions. 
	--- 2001. --- 32A. --- P. 2879-2884.
	
\bibitem{wright2002} 
	\emph{Wright T. W.} 
	The phisics and mathematics of adiabatic shear bands // 
	Cambridge University Press. 
	--- 2002. --- P. 240.

\bibitem{hammerschmidt} 
	\emph{Hammerschmidt M., Kreye H.} 
	Shock Wave and High Strain Rate // 
	NY: Plenum Press. 
	--- 1981.

\bibitem{rittel} 
	\emph{Rittel D.} 
	Adiabatic shear failure of a syntactic polymeric foam // 
	Materials Letter. 
	--- 2005. --- 59. --- P. 1845-1848.

\bibitem{shockey} 
	\emph{Shockey D. A., Simons J.W., Brown C.S., Kobayashi T.} 
	Shear failure of inconel 718 under dynamic loads // 
	Experimental Mechanics. 
	--- 2007. --- 47. --- P. 723-732.	


%% ВВЕДЕНИЕ. АБЗАЦ С КУЧЕЙ ССЫЛОК

\bibitem{batra1987}
	\emph{Batra R.C.}
	The initiation and growth of, and the interaction among, adiabatic shear bands in simple and dipolar materials. //
	International Journal of Plasticity. 
	--- 1987. --- 3. --- P. 75.
	
\bibitem{batra1990a} 
	\emph{Batra R.C., Kim C.H.}
	Effect of viscoplastic flow rules on the initiation and growth of shear bands at high strain rates. //
	Journal of the Mechanics and Physics of Solids. 
	--- 1990. --- 38 (6). --- P. 859-874.
	
\bibitem{batra1990b}
	\emph{Batra R.C., Kim C.H.}
	The interaction among adiabatic shear bands in simple and dipolar materials //
	Int. J. Engng. Sci. 
	---1990. --- 28(9). --- P. 927-942.

\bibitem{batra1990c}
	\emph{Batra R.C., Kim C.H.}
	Adiabatic shear banding in elastic-viscoplastic nonpolar and dipolar materials //
	International Journal of Plasticity. 
	--- 1990. --- 6. --- P. 127-141.

\bibitem{batra1992}
	\emph{Batra R.C.}
	Analysis of shear bands in simple shearing deformations of nonpolar and dipolar materials //
	Applied Mechanics Reviews. 
	--- 1992. --- 45:3(2). --- P. 123-131.

\bibitem{batra1994}
	\emph{Batra R.C., Hwang J.}
	Dynamic shear band development in dipolar thermoviscoplastic materials //
	Computational Mechanics.
	--- 1994. --- 12. --- P. 354-369.

\bibitem{walter1992} 
	\emph{Walter J.W.} 
	Numerical experiments on adiabatic shear band formation in one dimension // 
	International Journal of Plasticity. 
	--- 1992. --- 8. --- P. 657-693.

\bibitem{wright1985a}
	\emph{Wright T.W., Batra R.C.}
	The initiation and growth of adiabatic shear bands //
	International Journal of Plasticity. 
	--- 1985. --- 1. --- P. 205-212.
	
\bibitem{wright1985b}
	\emph{Wright T.W., Batra R.C.}
	Further results on the initiation and growth of adiabatic shear bands at high strain rates // 
	Journal de Physique Colloques.
	--- 1985. --- 46(C5). --- P. 323-380.
			
\bibitem{wright1987a} 
	\emph{Wright T. W., Batra R.C.} 
	Adiabatic shear bands in simple and dipolar plastic materials. //
	In: Kawata. K.; Shiori J. (eds.) Macro- and Micro-Mechanics of high velocity deiormation and fracture. 
	IUTAM Symp. on MMMHVDF. Tokyo. Japan. Springer- Verlag. Berlin. Heidelberg.
	--- 1987. --- P. 189-201.

\bibitem{zhou2006a} 
	\emph{Zhou F., Wright T.W., Ramesh K.T.} 
	A numerical methodology for invesigating the formation of adiabatic shear bands // 
	Journal of the Mechanics and Physics of Solids. 
	--- 2006. --- 54. --- P. 904-926.

\bibitem{zhou2006b} 
	\emph{Zhou F., Wright T.W., Ramesh K.T.} 
	The formation of multiple adiabatic shear bands // 
	Journal of the Mechanics and Physics of Solids. 
	--- 2006. --- 54. --- P. 1376-1400.

\bibitem{dilellio1997} 
	\emph{DiLellio J.A., Olmstead W.E.} 
	Temporal evolution of shear band thickness // 
	Journal of the Mechanics and Physics of Solids. 
	--- 1997. --- 45. --- P. 345-359.

\bibitem{dilellio1998} 
	\emph{DiLellio J.A., Olmstead W.E.} 
	Numerical solutions of shear localization in a finite slab // 
	Mechanics of Materials. 
	--- 1998. --- 29. --- P. 71-80.

\bibitem{dilellio2003} 
	\emph{DiLellio J.A., Olmstead W.E.} 
	Numerical solution of shear localization in Johnson–Cook materials // 
	Mechanics of Materials. 
	--- 2003. --- 35. --- P. 571-580.

\bibitem{ryabov2015} 
	\emph{Kudryashov N.A., Ryabov P.N., Zakharchenko A.S.} 
	Self-organization of adiabatic shear bands in OFHC copper and HY-100 steel // 
	Journal of the Mechanics and Physics of Solids. 
	--- 2015. --- 76. --- P. 180-192.
	
\bibitem{ryabov2017}
	\emph{Ryabov P.N., Kudryashov N.A., Muratov R.V.}
	Adiabatic shear bands localization in materials undergoing deformations. //
	Journal of Physics: Conference Series.
	--- 2017. --- 788.
	
\bibitem{marchand1988} 
	\emph{Marchand A., Duffy J.} 
	An experimental study of the formation process of adiabatic shear bands in a structural steel //
	Journal of the Mechanics and Physics of Solids. 
	--- 1988. --- 36. --- P. 251.

\bibitem{nesterenko1995}
	\emph{Nesterenko V.F., Meyers M.A., Wright T.W.} 
	Collective behaviour of shear bands //
	In: Murr L.E., Staudhammer K.P., Meyers M.A. (Eds.), 
	Metallurgical and Materials Application of Shock-wave and High-Strain-Rate Phenomena.
	-- Elsivier Science, Amsterdam, 
	--- 1995. --- P. 397-404.

\bibitem{nesterenko1998} 
	\emph{Nesterenko V.F., Meyers M.A., Wright T.W.} 
	Self-organization in the initiation of adiabatic shear bands //
	Acta Materialia.
	--- 1998. --- 46. --- P. 327-340.
	
%% ВВЕДЕНИЕ ОКОНЧАНИЕ

\bibitem{green1968} 
	\emph{Green A.E., McInnis B.C., Naghdi. P.M.} 
	Elastic-plastic continua with simple force dipole. // 
	International Jouranl of Engineering Science.
	--- 1968. --- 6. --- P. 373-394.

\bibitem{dillon1970} 
	\emph{Dillon W., Kratochvil J.} 
	A strain gradient theory of plasticity. //
	International Journal of Solids and Structures.
	--- 1970. --- 6. --- P. 1513.



	
%% ПОСТАНОВКА

\bibitem{johnson1982}
	\emph{Johnson G.R., Cook W.H.}
	A constitutive model and data for metals subjected to large strains, high strain rates and high. //
	Proceedings of the 7th International Symposium on Ballistics.
	--- 1982. --- P. 541-547.
	
\bibitem{litonsky1977}
	\emph{Litonsky J.}
	Bulletin de l’Académie Polonaise des Sciences.
	--- 1977. --- 25(7).
		

%% СХЕМА
	
\bibitem{yanenko1971}
	Yanenko N.N.
	The method of fractional steps: solution of problems of mathematical physics in several variables.
	\emph{Springer (Translated from Russian)}
	1971.
	
\bibitem{courant1952}
	Courant R., Isaacson E., Rees M.
	On the Solution of Nonlinear Hyperbolic Differential Equations by Finite Differences.
	\emph{Comm. Pure Appl. Math.},
	1952, vol. 5, pp. 243---255.

\bibitem{kulikovsky} 
	\emph{Куликовский А.Г., Погорелов Н.В., Семенов А.Ю.} 
	Математические вопросы численного решения гиперболических уравнений //
	--- М.:ФИЗМАТЛИТ, 2001. ---~608~с.
		
		
\begin{comment}

\bibitem{grandy_kipp} \emph{Grandy D.E., Kipp M.E.} The growth of unstable thermo plastic shear with application to steady-wave shock compression in solids
// Journal of the Mechanics and Physics of Solids. --- 1987. --- 35. P. 95–118.

\bibitem{wright_ockendon} \emph{Wright T.W., Ockendon H.} A scaling law for the effect of inertia on the formation of adiabatic shear bands
// International Journal of Plasticity. --- 1996. --- 12. --- P. 927–934.

\bibitem{molinari} \emph{Molinari A.} Collective behaviour and spacing of adiabatic shear bands
// Journal of the Mechanics and Physics of Solids. --- 1997. --- 45. --- P. 1551-1575.

\bibitem{batra_chen} \emph{Batra R.C., Chen L.} Shear band spacing in gradient-dependent thermoviscoplastic materials
// Computational Mechanics. --- 1999. --- 23. --- P. 8-19.

\bibitem{chen_batra} \emph{Chen L., Batra R.C.} Microstructural effects on shear in stability and shear band spacing
// Theoretical and Applied Fracture Mechanics. --- 2000. --- 34. --- P. 155-166.

\bibitem{batra_wei1} \emph{Batra R.C., Wei Z.G.} Shear band spacing in thermoviscoplastic materials
// International Journal of Impact Engineering. --- 2006. --- 32. --- P. 947-967.

\bibitem{batra_wei2} \emph{Batra R.C., Wei Z.G.} Instability strain and shear band spacing in simple tensile/compressive deformations of thermoviscoplastic materials
// International Journal of Impact Engineering. --- 2007. --- 34. --- P. 448–463.

\bibitem{bayliss} \emph{Bayliss A., Belytschko T., Kulkarni M., Lott-Crumpler D.A.} On the dynamics and the role of imperfections for localization in thermal-viscoplastic materials
// Modelling and Simulation in Materials Science and Engineering. --- 1994. --- 2. --- P. 941-964.

\bibitem{edwards_french} \emph{Edwards D.A., French D.A.} Asymptotic and computational analysis of large shear deformations of a thermoplastic material
// SIAM Journal on Applied Mathematics. --- 1998. --- 59. --- P. 700-724.

\bibitem{whirley} \emph{Whirley R.G., Englemann B.E., Hallquist J.P} DYNA2D, A Nonlinear, Explicit, Two-Dimensional Finite Element Code for Solid Mechanics
// User manual, Lawrence Livermore National Laboratory Report, UCRL-MA-110630. --- 1992.

\end{comment}

\end{thebibliography}


\end{document}
